\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{physics}

\title{Minimalizace ve více rozměrech}
\date{6. března 2024}

\newcommand\xmin{\vec x_{\mathrm{min}}}

\begin{document}

Hessova matice $H_{\alpha\beta}$: Matice druhých derivací funkce $f$
podle nezávislých proměnných $x_i$.
Je pozitivně-definitní, tzn.~její vlastní hodnoty jsou kladné reálné.

Její vlastní vektory určují takzvané \emph{konjugované směry},
v~nichž jsou minimalizace nezávislé.
Lze tedy potom postupně minimalizovat v~každém význačném směru,
což povede k~celkovému minimu.

Obvykle však Hessovu matici neznáme (počítá se analyticky),
tudíž neznáme ani konjugované směry.
Existují ale metody, jak je odhadnout.

\subsection{Powellova metoda}

\begin{equation}
    f (\vec{P}_n + \lambda \vec{u}_n) \quad \lambda \in (-\infty, \infty)
\end{equation}

V prvním kroku směry odpovídají směrům souřadných os.
Celkový směr poklesu potom přidáme na konec seznamu směrů
a~první směr naopak škrtneme.
Takto postupně aktualizujeme konjugované směry.

\subsection{Metoda největšího spádu}
Postupujeme ve směru největšího spádu, tj.~záporného gradientu.

\begin{align}
    & \vec h_0 = -\grad f |_{\vec x_0} = -\vec g_0 \\
    & f(\vec x_0 + \lambda \vec h_0) \\
    & \vec h_1 = -\vec g_1
\end{align}

Problém je, že následující gradient je kolmý na aktuální.
To může vést k~problémům nebo neefektivitě.

\subsection{Metoda konjugovaných gradientů}

\begin{align}
    & \vec h_{n+1} = -\vec g_{n+1} + \sum_{j=1}^n a_{jn} \vec \Delta_j
    & min f(\vec x_{n+1} + \lambda \vec h_{n+1}) = \vec x_2
\end{align}

Optimalizace $a_{jn}$ s~předpokladem kvadr.~$f$.

\subsubsection{Fletcher-Reeves}
\begin{equation}
    \vec h_{n+1} = -\vec g_{n+1} + \vec h_n
    \frac{\vec g_{n+1} \cdot \vec g_{n+1}}
        {\vec g_{n} \cdot \vec g_{n}}
\end{equation}

\subsubsection{Polak-Ribiere}
\begin{equation}
    \vec h_{n+1} = -\vec g_{n+1} + \vec h_n
    \frac{(\vec g_{n+1} - \vec g_{n}) \cdot \vec g_{n+1}}
        {\vec g_{n} \cdot \vec g_{n}}
\end{equation}

\subsection{Metoda variabilní metriky}

\begin{equation}
    \partial_\alpha f(\vec x) \approx 0
    + \frac{\partial \, \partial_\alpha f}{\partial x_b} |_{min}\,
    (\vec x - \vec x_{min})_\beta
    = H_{\alpha\beta} \, (\vec x - \vec x_{min})_\beta
\end{equation}

\begin{align}
    & \vec g = \grad f = H(\vec x - \xmin) \\
    & \xmin = \vec x - H^{-1} \vec g \\
    & \vec g_{n+1} - \vec g_n = H (\vec x_{n+1} - \vec x_n)
\end{align}

\subsubsection{Davidon-Fletcher-Powel}

\begin{equation}
    H_{n+1}^{-1} - H_{n}^{-1}
    = \frac{\vec \Delta \vec \Delta^T}
        {\vec \Delta^T \vec \delta^T}
    - \frac{(H_n^{-1} \vec \delta)(H_n^{-1} \vec \delta)^T}
        {(H_n^{-1} \vec \delta)^T \vec \delta}
\end{equation}

\subsubsection{Broyden-Fletcher-Goldfarb-Shanno (BFGS)}
Používanější.

\end{document}
